\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[upright]{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\frenchbsetup{og=«,fg=»}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}


\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
%\lfoot{\textsl{\footnotesize{LAL 1.3 Vincent-Xavier \textsc{Jumel}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}

\lhead{%
  \ifthenelse{\value{page}=1}{%
    Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S2%
  }
  {
    \ifthenelse{\value{page}=5}{%
      Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill \hfill 1\up{ère}S2%
    }
    {}
  }
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

%\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[autolanguage,np]{numprint}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{hobby}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}


\usepackage{pdfmarginpar}
\usepackage{xlop}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}
\hypersetup{
  pdftitle={\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}},
  %pdfsubject={Modèle de document LaTeX},
  %pdfkeywords={LaTeX, modèle},
  pdfauthor={Vincent-Xavier Jumel}
}

\newcommand\vecteur[2][\\]{%
    \global\def\my@delim{#1}%
    \left(\negthinspace\begin{smallmatrix}
        \my@vector #2,\relax\noexpand\@eolst%
    \end{smallmatrix}\right)}

%Une macro pour les vecteurs
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}

%Une macro récursive pour mettre formater l'intérieur des intervalles
\def\my@intervalle #1;#2\@eolst{%
  \ifx\relax#2\relax
    #1
  \else
    \my@intervalle #2\@eolst%
  \fi}

%Quatre macros pour les quatres types d'intervalles
\newcommand{\interff}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]
}
\newcommand{\interfo}[1]{%
  \left[\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}
\newcommand{\interof}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right]}
\newcommand{\interoo}[1]{%
  \left]\my@intervalle #1;\relax\noexpand\@eolst%
  \right[}

\opset{decimalsepsymbol={,}}  % option du package xlop
\newlength{\fulllinewidth}
\AtBeginDocument{\setlength{\fulllinewidth}{\linewidth}}
\newlength{\brouillon}

\newif\ifBaremeDetail
\BaremeDetailfalse

\newcommand*\FranPt[1]{%
   \ifBaremeDetail
     #1 pt%
     \ifdim#1pt<2pt % singulier lorsque < 2 et pas pluriel lorsque > 1
     \else
       s%
     \fi
   \fi
}

\makeatletter

\newcommand*{\taille@Exo}{}
\newcommand*{\tailleEXO}[1]{\renewcommand*{\taille@Exo}{#1}}
\newcommand{\BaremeEspace@Marge}{5pt}
\newcommand{\BaremeEspaceMarge}[1]{\renewcommand{\BaremeEspace@Marge}{#1}}


\newcommand*{\brm}[1]{%
   % (\BaremeEspace@Marge == 0pt) => au ras de la marge gauche
   % (\BaremeEspace@Marge >0pt) => plus à l'intérieur de la marge gauche
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opadd*{#1}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
                   {total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \setlength{\brouillon}{\BaremeEspace@Marge-\linewidth+\fulllinewidth}%
   \makebox[0pt][r]{\color{gray}\FranPt{#1}\hspace*{\brouillon}}%
   \ignorespaces%
}

\newcounter{exo}[section]
% Décommenter pour une numérotation type section.exo
%\renewcommand\theexo{\thesection.\arabic{exo}}
\newcommand\EXO{%
   \refstepcounter{exo}%
   \immediate\write\@auxout{%
     \string\opcopy{0}{total\the\c@section-\the\c@exo}%
   }%
   \@ifstar\exercice@\exercice@@
}

\newcommand\exercice@@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1%
   \hfill \total{\the\c@section-\the\c@exo}}
}

\newcommand\exercice@[1][]{%
   \csname \taille@Exo section\endcsname*{Exercice \theexo #1}

}

\newcommand\total[1]{%
   \@ifundefined{Op@total#1}{recompilez}%
   {%
     \opunzero{total#1}% on ne sait jamais
     \opprint{total#1}~%
     \opcmp{total#1}{2}%
     \ifopge points\else point\fi
   }%
}

\def\@fnsymbol#1{\ensuremath{\ifcase#1\or *\or \dagger\or \ddagger\or
       \mathsection\or \mathparagraph\or \|\or **\or \dagger\dagger
          \or \ddagger\ddagger \else\@ctrerr\fi}}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\tailleEXO{sub}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nobreak}

%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\emph{\alph*})},
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\e}{\varepsilon}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\com}[1]{\textcolor{green!60!black}{#1}}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
  ~\\[-5mm]
  %
}

\newcommand{\maximaout}[3]{%
  \begin{framed}%
    {\ttfamily \textcolor{red}{(\%i#1)} \textcolor{blue}{#2}\\
      \textcolor{brown}{(\%o#1)} #3 %
    }%
  \end{framed}%
}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{alterqcm}
\usepackage{needspace}

% pour l'aglorithme
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}


\title{Mathématiques}
\author{1\up{ère}S}
\date{Janvier 2016}

\begin{document}

\EXO
L'objectif de cet exercice est d'\'etudier la fonction $f$ d\'efinie par : \[f(x)=\frac{x^2+4x+2}{x+1}\] et de tracer sa courbe $\mathcal{C}_f$.

\bigskip

\textbf{Partie A : Premiers \'el\'ements.}
\begin{enumerate}
 \item D\'eterminer $D_f$, l'ensemble de d\'efinition de $f$.\rep{Valeur interdite : \\
 $x+1=0\Leftrightarrow x=-1$\\
  $D_f= \R\backslash\{-1\}$}
 \item \begin{enumerate}
        \item D\'eterminer les coordonn\'ees des \'eventuels points d'intersection de $\mathcal{C}_f$ avec l'axe des ordonn\'ees.\rep{$x=0$\\
        $f(0)=\dfrac{2}{1}=2$\\
        Les coordonnées du point d'intersection de $\mathcal{C}_f$ avec l'axe des ordonnées sont : $(0,2)$}
        \item D\'eterminer les coordonn\'ees des \'eventuels points d'intersection de $\mathcal{C}_f$ avec l'axe des abscisses.\rep{$f(x)=0$\\
        $0=\frac{x^2+4x+2}{x+1} \Leftrightarrow x^2+4x+2=0 $ avec $x\in  \R\backslash\{-1\}$\\
        $\Delta=8 ; x_1=-\sqrt{2}-2; x_2=\sqrt{2}-2$\\
        Les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}_f$ avec l'axe des abscisses sont : $(-\sqrt{2}-2; 0) $ et $(\sqrt{2}-2;0)$}
       \end{enumerate}
 \item On pose $d(x)=f(x)-(-2x+2)$ pour tout $x\in\R\backslash\{-1\}$
	\begin{enumerate}
        \item Montrer que, pour tout $x\in\R\backslash\{-1\}$ :
        \[d(x)=\frac{3x^2+4x}{x+1}\]\\
        \rep{$f(x)-(-2x+2)=\frac{x^2+4x+2}{x+1}+2x-2$\\
        $\Leftrightarrow f(x)-(-2x+2)= \dfrac{x^2+4x+2+(x+1)(2x-2)}{x+1}$\\
        $\Leftrightarrow f(x)-(-2x+2)= \dfrac{3x^2+4x}{x+1}$}
        \item D\'eterminer le signe de $d(x)$ selon les valeurs de $x$.\\
     \rep{\begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=3.5]
      {$x$ / 1   , $3x+4$/1, $x$/1, $x+1$/1, $d(x)$ / 1}%
      {$-\infty$ , $-1$ , $-\dfrac{4}{3}$ , $0$ , $+\infty$  }%
      \tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+}
      \tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+}
      \tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+}
      \tkzTabLine{,-,d,+,z,-,z,+}
    \end{tikzpicture}\\}
        \item Que peut-on en d\'eduire quant aux positions relatives de la courbe $\mathcal{C}_f$ et de la droite $\mathcal{D}$ d'\'equation $y=-2x+2$ ?\\
        \rep{$d(x)$ est positive sur l'intervalle $\left] -1;-\dfrac{4}{3}\right[ \cup \left] 0; +\infty\right[ $ donc $\mathcal{C_f}$ est au dessus de la droite $\mathcal{D}$ \\
        $d(x)$ est négative sur l'intervalle $\left] -\infty;-1\right[ \cup \left] -\dfrac{4}{3}; 0\right[ $ donc $\mathcal{C_f}$ est en dessous de la droite $\mathcal{D}$ }
       \end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B : \'Etude d'une fonction auxiliaire.}\\
On consid\`ere la fonction $g$ d\'efinie, sur $\R\backslash\{-1\}$, par : \[g(x)=\frac{-1}{x+1}.\]
\'Etudier les variations de $g$ en justifiant soigneusement.\\
\rep{Soit $u(x)=x+1$ c'est une fonction croissante sur $\R$\\
La fonction $\dfrac{1}{u(x)}$ est donc décroissante sur $\R\backslash\{-1\}$\\
$-1$ est un nombre négatif donc $g(x)$ est croissante sur $\R\backslash\{-1\}$}

\textbf{Partie C : La fonction $f$.}
\begin{enumerate}
 \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que, pour tout $x\in \R\backslash\{-1\}$ : \[f(x)=x+3+\frac{-1}{x+1}\]\\
        \rep{$x+3+\frac{-1}{x+1}=\dfrac{x^2+4x+3-1}{x+1} \Leftrightarrow x+3+\frac{-1}{x+1}=f(x)$}
	\item En d\'eduire les variations de la fonction $f$.\\
	\rep{On a démontré que la fonction $\dfrac{-1}{x+1}$ est croissante sur $\R\backslash\{-1\}$.\\
	$x+3$ est une fonction croissante sur $\R$\\
	Donc $f(x)$ est croissante sur $\R\backslash\{-1\}$}
       \end{enumerate}
\item $\mathcal{D}'$ est la droite d'\'equation $y=x+3$.\\ 
      D\'eterminer les positions relatives de $\mathcal{D}'$ et de $\mathcal{C}_f$.\\
      \rep{$f(x)-(x+3)=\dfrac{-1}{x+1}$\\
      \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=3.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)-(x+3)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-1$, +$\infty$  }%
      \tkzTabLine{,+,d,+}
    \end{tikzpicture}\\}

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie D : Tableau de valeurs et trac\'es.}\\
Sur la figure fournie en annexe est propos\'e un tableau de valeurs incomplet et un rep\`ere o\`u a \'et\'e trac\'ee une partie de la courbe $\mathcal{C}_f$

\begin{enumerate}
 \item Compl\'eter le tableau de valeurs.\\
 \emph{On arrondira les valeurs au centi\`eme}.
 \begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{2cm}|}
\hline 
$x$ & $-0,75$ & $-0,5$ & $-0,25$ & 0 &  0,5   & 1 & 2 & 3 & 4 \\ 
\hline 
$f(x)$ & $-1,75$ & $0,5$ & $1,42$ &2  &2,83  &3,5  &4,67  &5,75  &6,8  \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

 \item Dans le rep\`ere fourni :
\begin{enumerate}
 \item Placer les \'eventuels points obtenus dans la partie A.
 \item Tracer les droites $\mathcal{D}$ et $\mathcal{D}'$.
 \item Compl\'eter le trac\'e de la courbe de $f$.
\end{enumerate}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,samples=200]
\draw (0,0) node[left]{$0$} (1,0) node{+} node[below]{$1$} (0,1)node{+} node[left]{$1$};
\draw[gray, dotted] (-18,-12) grid (18,15);
\draw[very thick,-stealth] (-18,0)--(18,0);
\draw[very thick,-stealth] (0,-12)--(0,15);
\draw[blue, very thick, domain=-15:-1.1] plot(\x,{((\x)*(\x)+4*(\x)+2)/((\x)+1)});
\draw[ domain=-0.92:12] plot(\x,{((\x)*(\x)+4*(\x)+2)/((\x)+1)});
\draw [green, dashed, very thick, domain=-6:7] plot(\x,{-2*(\x)+2}) node{$\mathcal{D}$};
\draw[violet, very thick, dotted,domain=-15:12] plot(\x,{(\x)+3})node{$\mathcal{D'}$};
\draw [red] (-0.58,0) node{$\bullet$} (-3.41,0) node{$\bullet$}(0,2) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{document}
